\section{Деревья поиска} \label{bst-sections}

\epigraph{Сейчас мы будем выращивать много разных деревьев.}{С.К.}

Здесь мы вводим новую структуру данных.

\begin{definition}
  Бинарное дерево поиска (BST, \textbf{\underline{Binary}} Search Tree) -- бинарное дерево, в каждой вершине которого написано некоторое значение, при этом если в вершине написано значение $x$, то в левом поддереве все значения меньше, чем $x$, а в правом -- больше, чем $x$.
\end{definition}

Договоримся, что за $n$ будет обозначаться количество элементов в дереве, а за $h$ -- высота дерева.

Данное определение требует уточнения -- непонятно, что делать с равными элементами.
Предлагается два способа.

\begin{enumerate}
\item Как в алгоритме Борувки -- хранить пару \textpair{значение}{время добавления}, чтобы все значения были гарантированно различными.
\item Хранить слева меньшие либо равные элементы, а справа -- большие либо равные. Можно ещё равные только справа, но баллансировать дерево поиска (см. далее) тогда не выйдет -- если все элементы равны, дерево вытянется в бамбук направо. \textit{Этот вопрос был задан после лекции и на него был дан именно такой ответ}.
\end{enumerate}

Дерево будем хранить как структуру \cpp|Node|.
В англоязычной литературе по отношению к вершинам графов применимы слова vertex и node, но когда речь идёт о графах, чаще выбирают слово vertex, а когда о деревьях -- почти однозначно node.
Тогда в простом варианте на текущем этапе структура выглядит так:

\begin{minted}{cpp}
struct Node {
    int x;
    Node *L, *R;
};
\end{minted}

Здесь \cpp|*L, *R| -- указатели на левого и правого ребёнка, соответственно, если эти дети существуют, и \texttt{NULL} иначе.

Операции с деревом поиска нам захочется делать такие:

\begin{enumerate}
\item \cpp|Add|, \cpp|Del|
\item \cpp|Find(value)|, \cpp|NextRight(vertex)|, \cpp|NextLeft(vertex)|
\item \cpp|LowerBound(value) -> vertex|
\item \cpp|Min|, \cpp|Max| (за $\O(1)$)
\end{enumerate}

Многие из этих операций хочется делать за $\O(1)$.

Сначала небольшое визуальное упражнение.

\subsection{Обход бинарного дерева поиска}

\epigraph{Ребёнка у нас пока два: левый и правый.}{С.К.}

Вроде бы его называют симметрическим (но это требует уточнения).

Суть: дано дерево поиска, обойти его в порядке увеличения ключей.
Решение оформим как рекурсивную функцию. Нормальная мнемоника для запоминания (даже на лекции было): $LxR$.
Более подробно так: надо обойти поддерево текущей вершины. Слева всё меньше, справа всё больше.
Тогда сначало надо пойти налево, потом посетить (вывести, например) текущую вершину, а потом пойти направо.
Выглядит оно так:

\begin{minted}{cpp}
void print_tree(Node *v) {
    if (v == NULL) // условие выхода из рекурсии
        return;
    print_tree(v->L);
    cout << v->x << endl;
    print_tree(v->R);
}
\end{minted}

Теперь поехали по порядку:

\subsection{\cpp|NextRight|, \cpp|NextLeft| за $\O(1)$} ~

Будем хранить в каждой вершине указатели на вершины \cpp|NextRight|, \cpp|NextLeft| и пересчитывать их.
Заметим, что это простой (сортированный) двусвязный список.
Мы справимся.

\subsection{\cpp|Find| за $\O(h)$ и $\O(1)$} ~

За $\O(h)$ -- ``спуск по дереву''. Стартуем в корне, смотрим на текущее значение.
Если оно совпадает с искомым -- мы нашли нужную вершину.
Если оно меньше искомого -- идём направо, иначе -- налево.
В худшем случае спустимся на глубину дерева.

За $\O(1)$ -- просто будем для каждого $x$ хранить хеш-таблицу, которая будет нам по значению возвращать указатель на нужную вершину.
Ну или говорить, что её нет.
А мораль этого -- \sout{если вы так делаете, вам нужен доктор} не надо бояться добавлять нужную структуру к дереву, если надо.

\subsection{\cpp|Del| за $\O(1)$} ~

Утверждается, что $\textrm{\cpp|Del|} = \textrm{\cpp|Find|} + \textrm{\cpp|NextRight|} + \textrm{хранить отца}$.
Сейчас поймём, почему.

Сначала сделаем \cpp|Find| и поймём, какую вершину нам нужно удалить.
Обзовём её $v$, её родителя $p$, а детей -- $L$ и $R$.
Посмотрим на неё.
Будет два случая.

\begin{enumerate}
\item У вершины $v$ нет правого ребёнка (см. рис. \ref{fig-bst-del-case1}).

  Тогда нам нужно всего лишь привесить ребёнка $L$ (даже, если он нулевой) к вершине $p$.
  Поддерево врешины $L$ при этом никуда не денется и всё будет хорошо.

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \input{01-greed-avl/img-bst-del-case1}
    \caption{Удаление вершины из BST: у вершины $v$ нет правого ребёнка.} \label{fig-bst-del-case1}
  \end{figure}

\item У вершины $v$ есть правый ребёнок (см. рис. \ref{fig-bst-del-case2}).

  Тогда у вершины $v$ есть какой-то \cpp|NextRight| -- вершина $x$, и она -- минимум в поддереве вершины $R$ (то есть будем идти налево из неё, пока не упрёмся в \texttt{NULL}, и попадём как раз в $x$).
  У неё-то при этом точно нет левого ребёнка, значит, мы её можем удалить ровно так же, как в первом случае.

  Заметим, что если свопнуть значение в ней со значением в вершине $v$, а потом удалим её, ничего не сломается.
  Ну действительно, значение, которое было в вершине $x$, может оказаться в вершине $v$ (оно меньше всех значений в поддереве вершины $R$ и больше всех значений в поддереве вершины $L$).
  Кроме того, после свопа всё поддерево вершины $R$ будет корректно, а значит, и удаление хотя бы в поддереве вершины $R$ оставит всё корректно.
  Сверху же от вершины $R$ тем более всё будет корректно, так как новых значений туда не добавлялось.

  Ну так свопнем и удалим.

  \begin{figure}[h]
    \captionsetup{width=.85\textwidth}
    \centering
    \input{01-greed-avl/img-bst-del-case2}
    \caption{Удаление вершины из BST: у вершины $v$ есть правый ребёнок. Волнистой линией показано произвольное (возможно, нулевое) количество рёбер.} \label{fig-bst-del-case2}
  \end{figure}
\end{enumerate}

\subsection{\cpp|Add| $\leftarrow$ \cpp|LowerBound|} \label{bst-add-constant} ~

То есть как делать \cpp|Add| за $Time(\textrm{\cpp|LowerBound|}) + \O(1)$. Было оставлено как упражнение на практику, тут нужно понять, что это несложно и достаточно похоже на \cpp|Del|. Ещё один небольшой хинт: здесь подразумевается, что мы добавляем обязательно новый лист.

\subsection{\cpp|Add| за $\O(h)$} \label{bst-add-height} ~

Тут тоже добавляем новый лист.
Снова рекурсивная функция. Будем принимать какое-то дерево (ну корень) и возвращать корень нового дерева.
Потом будет параграф про персистентность, там так делать будет совсем удобно. Ну и сейчас нормально.

Ну хорошо, пусть мы стоим в вершине $v$ и хотим добавить значение $x$.
Если $v$\texttt{ == NULL}, мы знаем, что делать.
Иначе надо добавить вершину либо налево, либо направо -- зависит от значения в вершине $x$.
Выглядит это так:

\begin{minted}{cpp}
Node *Add(Node *root, int x) {
    if (root == NULL)
        return new Node(x); // Конструктор занулит L и R.
    if (root->x > x)
        root->L = Add(root->L, x);
    else
        root->R = Add(root->R, x);
    return root;
}
\end{minted}

Из-за этих операций дерево может вытянуться в бамбук, например, если ключи будут добавляться в порядке возрастания.
Ну мы скоро научимся с этим бороться.

Вообще сейчас структура здорово раздулась и выглядит как-то так:

\begin{minted}{cpp}
struct Node {
    int x;
    Node *L, *R;
    Node *par; // предок текущей вершины
    Node *NextLeft, *NextRight; // двусвязный список
};
\end{minted}

Кроме того, где-то валяется хеш-таблица.
Тут, помимо прочего, надо понимать, что ни хеш-таблицу, ни список, ни родителей мы нигде не поддерживали в описании предыдущих алгоритмов и надо их поддерживать отдельно.
\sout{Ну, если вы это вообще пишете.}

\subsection{Персистентные деревья поиска} ~

Персистентность -- свойство структуры данных, при котором при любой операции на структуре сама структура не портится.
То есть можно выполнять запросы в новой (изменённой) структуре, а можно в старой (то есть к структуре в том её состоянии, в котором она была до изменения).
Деревья поиска прекрасны тем, что они так умеют (\sout{хоть и непонятно, что это даёт, они ведь пока за линию работают} потом мы научимся делать их работающими за $\O(\log n)$ и это будет совсем круто).

А идея простая -- каждый раз вместо модификации вершины создавать её копию. И когда модифицируем детей вершины, создать копию этой вершины и записать туда новых детей, а старую -- не трогать. Возможно, тут нужна картинка, если да, пишите, нарисую.

Полученная структура получается недеревянной, а именно ациклический граф. Но мы работаем (одно изменение) за $\O(h)$, что явно в свете следующих определений весьма неплохо.

\subsection{Сбаллансированные деревья поиска} ~

\begin{definition} [Balanced Search Tree]
  Дерево поиска (структуру данных, а не само дерево) будем называть сбаллансированным, если $h = \O(\log n)$ (то есть высота дерева небольшая).
  Или, по другому, $\exists C > 0$, что в любой момент времени $h < C \log n$.
\end{definition}

Пусть у нас есть сбаллансированное дерево поиска.
Тогда мы умеем поддерживать динамический отсортированный массив (Tree~\rightarrow~Sorted Array), работающий за логарифм.
А ещё мы умеем делать его персистентным (Persistent Dynamic Sorted Array).

{\color{gray} Дальше на лекции был какой-то трёп про то, что мир состоит из массивов, которые могут быть персистентными. Не уверен, что оно здесь надо, поэтому сразу к сути.}

А ещё персистентным можно сделать самый обычный массив (фиксированного размера).
Для этого в корень положим элемент с индексом $\frac{n}{2}$, слева построим дерево для левой половины (до $\frac{n}{2}$), а справа -- после $\frac{n}{2}$.
Возможно, здесь тоже нужна картинка.

После этого мы получаем сбалансированное дерево, которое содержит массив, к любой копии которого мы умеем обращаться в любой момент времени. Классно же.
